%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem
%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{voorstel}

\usepackage{lipsum}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Best practices om continuous integration en continuous delivery uit te rollen in een SAPUI5 webapplicatie op SAP Cloud Platform}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef 2018-2019} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Renaat Haleydt\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Pieter-Jan Deraedt\textsuperscript{2} (Amista)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
    \textsuperscript{1} \href{mailto:renaat.haleydt.y0066@student.hogent.be}{renaat.haleydt.y0066@student.hogent.be};
    \textsuperscript{2} \href{mailto:pieter-jan.deraedt@amista.be}{pieter-jan.deraedt@amista.be};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{Met deze studie is het doel de best practices uit te schrijven om een Continuous Integration / Continuous Delivery pipeline te implementeren in een SAPUI5 webapplicatie op SAP Cloud Platform. 
    Een CI/CD pipeline zorgt voor de automatisatie van testen, build en deployment.
    Amista is een consultancy bedrijf dat gespecialiseerd is in SAP. Het gaat bij bedrijven langs om op maat gemaakte oplossingen te bieden aan hun klanten die werken of willen werken met SAP.
    Amista beseft dat er nood is om wijzigingen sneller te implementeren en CI/CD kan daar een oplossing voor bieden.
    Het is belangrijk dat dit onderzocht wordt, omdat dit binnen SAP een nieuw concept is. Er is geen specifieke handleiding voor de technologieën die ze bij Amista gebruiken. 
    Een voorbeeldapplicatie - die de technologieën (SAPUI5, SAP HANA, NodeJS en HTML5) gebruikt - zal helpen om in deze studie de best practices te onderzoeken die Amista op weg te helpen om de meest geschikte CI/CD pipeline te implementeren. De verschillende tools worden kort toegelicht en de voor- en nadelen van de verschillende tools worden besproken.
    Deze studie is de gemiste koppeling tussen de theorie die je op internet vindt en een praktijkvoorbeeld van een SAPUI5 webapplicatie op een SAP Cloud Platform. 
    De conclusie is dat Amista er meer voordelen dan nadelen uithaalt wanneer ze investeert in een CI/CD pipeline en dat er gebruik zal gemaakt worden van Git, Jenkins en Nexus.}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Onderzoeksdomein. Continuous Integration --- Continuous Delivery --- SAP Cloud Platform --- Webapplicatieontwikkeling} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
